[月經]有冇人好熱愛三國歷史?

好耐冇睇過三國志,呢排又拎返出黎睇,本來諗住寫文,無奈自己文筆太差費事獻醜.

有冇人同我一樣都係好鍾意三國歷史?可以一齊討論.

由名將名臣既個人能力, 到軍事制度, 政治體系, 經濟狀況, 大小型戰爭都可以討論.

歡迎大家一齊討論.

東漢末期(由184年)至三國時期既都可以討論

兩登呢啲po最後都會變左講子午谷奇謀

Some key words: 董卓、皇甫嵩、蓋勛、韓逐、邊章、馬騰

講真我覺得呢個反而無乜好討論

一係就係講諸葛亮比演義吹大左

將勁人講成廢人 再將平常人講成神

太多人俾品三國毒害太深

淨係覺得姜維好慘
個撚個都話佢
死前比人屌，死後都要比人鞭屍

姜維既精神係好
但佢行為無可否認係加速蜀漢滅亡

想講三國志定三國演義先？
定係兩樣都講得？
因為好多人都會混亂左兩本野入面的事

明末高迎祥既下場已經證實咗子午谷奇謀幾on9

正史

但好多人好鍾意將兩樣野溝埋一齊講

唔覺
第一當時政治環境
佢好多時出兵都係比人制肘住
根本發揮唔到

第二
十一次北伐贏多輸少
輸得最勁個次都唔係佢問題
係比條撚樣放飛機
但係個個都入晒佢數

當代公認第一大將關公係連登變地底泥

我覺得佢慘係因為好多人見到佢係咁打仗就話佢
但冇人批評背後啲撚樣係點拖鳩佢後腿
唔係話佢冇責任，而係唔應該淨係屌佢一個

有能力，但性格有問題係真

鬍鬚佬係勁
但點都唔會係第一

佢打到曹仁仆街係有料到既

但係果陣蜀國同魏玩發展無贏既可能性 不如以攻代守

但無可否認就係姜維唔識玩政治

姜維能力係有既

洮西大勝甚至係連強如諸葛亮都未試過既勝利

士卒破膽,將吏無氣,倉庫空虛,器械殫盡

段谷之敗又係因為胡濟放飛機

而且伐蜀個年姜維成功擋住鍾會十萬大軍主力,滅蜀既責任唔應該佢咩哂

根本姜維係比人睇低得好緊要

蜀漢敗亡既原因係咩

後期蜀漢有3條路線

積極北伐 代表係姜維
保國北伐 代表係蔣琬費禕
拒絕北伐 代表係譙周 (呢個就唔肯定 因為我唔sure譙周係完全反對北伐定反對過度北伐)

費禕既主要戰略都已經唔係「北定中原，還於舊都」而係北伐以保國治民 盡量延長蜀漢國壽

漢晉春秋：「吾等不如丞相亦已遠矣；丞相猶不能定中夏，況吾等乎！且不如保國治民，敬守社稷，如其功業，以俟能者，無以為希冀徼倖而決成敗於一舉。若不如志，悔之無及。」

費禕呢句就講得好到
唔通會有人覺得姜維可以勝過諸葛亮？
姜維雖有大捷 但具體斬獲甚少
後期更對上鄧艾 一個更勝曹真郭准既絕世名將
就真係變左下面呢句

三國志姜維傳「維本羈旅託國，累年攻戰，功績不立。」

我唔知如果前期費禕無節制住姜維佢會有咩戰績 始終無發生
但如果唔係費禕休養生息 姜維都無資本北伐
何況蜀漢後期搞到「經其野民皆菜色」，姜維北伐不得不說係有責任
蜀漢滅亡姜維北伐唔係主因 但都係其中一個因素

漢 晉 春 秋 ： 「孫 休 時 ， 珝 為 五 宮 中 郎 將 ， 遣 至 蜀 求 馬 ． 及 還
， 休 問 蜀 政 得 失 ， 對 曰 ： 「 主 闇 而 不 知 其 過 ， 臣 下 容 身 以 求
免 罪 ， 入 其 朝 不 聞 正 言 ， 經 其 野 民 皆 菜 色 ． 臣 聞 燕 雀 處 堂 ，
子 母 相 樂 ， 自 以 為 安 也 ， 突 決 棟 焚 ， 而 燕 雀 怡 然 不 知 禍 之 將
及 ， 其 是 之 謂 乎 ！ 」」

姜維可能係有能力
但佢既決定合唔合乎當時蜀漢利益又係另一個問題
係我睇黎 蔣琬費禕係想休養生息一段時間打獲勁既
而姜維就係每一 兩年就要北伐鋪勁既 咁搞法梗係傷啦

利申 唔係反戰 我係費禕派